# Домашнее задание к занятию «Работа в терминале. Лекция 1»

### Инструкция к заданию

1. Установите средство виртуализации [Oracle VirtualBox](https://www.virtualbox.org/).
Выполнено

2. Установите средство автоматизации [Hashicorp Vagrant](https://hashicorp-releases.yandexcloud.net/vagrant/).
Выполнено

3. В вашем основном окружении подготовьте удобный для дальнейшей работы терминал. Можно предложить:

SuperPuTTY	


### Дополнительные материалы для выполнения задания

1. [Конфигурация VirtualBox через Vagrant](https://www.vagrantup.com/docs/providers/virtualbox/configuration.html).
2. [Использование условий в Bash](https://www.gnu.org/software/bash/manual/html_node/Bash-Conditional-Expressions.html).

------

## Задание

1. С помощью базового файла конфигурации запустите Ubuntu 20.04 в VirtualBox посредством Vagrant:

	* Создайте директорию, в которой будут храниться конфигурационные файлы Vagrant. В ней выполните `vagrant init`. Замените содержимое Vagrantfile по умолчанию следующим:

		```bash
		Vagrant.configure("2") do |config|
			config.vm.box = "bento/ubuntu-20.04"
		end
		```

	* Выполнение в этой директории `vagrant up` установит провайдер VirtualBox для Vagrant, скачает необходимый образ и запустит виртуальную машину.

	* `vagrant suspend` выключит виртуальную машину с сохранением её состояния — т. е. при следующем `vagrant up` будут запущены все процессы внутри, которые работали на момент вызова suspend, `vagrant halt` выключит виртуальную машину штатным образом.

1. Изучите графический интерфейс VirtualBox, посмотрите, как выглядит виртуальная машина, которую создал для вас Vagrant, какие аппаратные ресурсы она выделила. Определите, какие ресурсы выделены по умолчанию.

1. Познакомьтесь с возможностями конфигурации VirtualBox через Vagrantfile: [документация](https://www.vagrantup.com/docs/providers/virtualbox/configuration.html). Изучите, как добавить оперативную память или ресурсы процессора виртуальной машине.

1. Команда `vagrant ssh` из директории, в которой содержится Vagrantfile, позволит вам оказаться внутри виртуальной машины без дополнительных настроек. Попрактикуйтесь в выполнении обсуждаемых команд в терминале Ubuntu.

1. Изучите разделы `man bash`, почитайте о настройках самого bash:

    * какой переменной можно задать длину журнала `history`, и на какой строчке manual это описывается?
    * что делает директива `ignoreboth` в bash?
1. В каких сценариях использования применимы скобки `{}` и на какой строчке `man bash` это описано?
1. Основываясь на предыдущем вопросе, как создать однократным вызовом `touch` 100000 файлов? А получилось ли создать 300000? Если нет, то почему?
1. В man bash поищите по `/\[\[`. Что делает конструкция `[[ -d /tmp ]]`
1. Основываясь на знаниях о просмотре текущих (например, PATH) и установке новых переменных; командах, которые мы рассматривали, добейтесь в выводе type -a bash в виртуальной машине наличия первым пунктом в списке:

	```bash
	bash is /tmp/new_path_directory/bash
	bash is /usr/local/bin/bash
	bash is /bin/bash
	```

	(прочие строки могут отличаться содержимым и порядком)
    В качестве ответа приведите команды, которые позволили вам добиться указанного вывода или соответствующие скриншоты.

1. Чем отличается планирование команд с помощью `batch` и `at`?

1. Завершите работу виртуальной машины, чтобы не расходовать ресурсы компьютера или батарею ноутбука.

 
 ---

## Как сдавать задания

Обязательными к выполнению являются задачи без указания звездочки. Их выполнение необходимо для получения зачета и диплома о профессиональной переподготовке.

Задачи со звездочкой (*) являются дополнительными задачами и/или задачами повышенной сложности. Они не являются обязательными к выполнению, но помогут вам глубже понять тему.

Домашнее задание выполните в файле readme.md в github репозитории. В личном кабинете отправьте на проверку ссылку на .md-файл в вашем репозитории.

Также вы можете выполнить задание в [Google Docs](https://docs.google.com/document/u/0/?tgif=d) и отправить в личном кабинете на проверку ссылку на ваш документ.
Название файла Google Docs должно содержать номер лекции и фамилию студента. Пример названия: "1.1. Введение в DevOps — Сусанна Алиева".

Если необходимо прикрепить дополнительные ссылки, просто добавьте их в свой Google Docs.

Перед тем как выслать ссылку, убедитесь, что ее содержимое не является приватным (открыто на комментирование всем, у кого есть ссылка), иначе преподаватель не сможет проверить работу. Чтобы это проверить, откройте ссылку в браузере в режиме инкогнито.

[Как предоставить доступ к файлам и папкам на Google Диске](https://support.google.com/docs/answer/2494822?hl=ru&co=GENIE.Platform%3DDesktop)

[Как запустить chrome в режиме инкогнито ](https://support.google.com/chrome/answer/95464?co=GENIE.Platform%3DDesktop&hl=ru)

[Как запустить  Safari в режиме инкогнито ](https://support.apple.com/ru-ru/guide/safari/ibrw1069/mac)

Любые вопросы по решению задач задавайте в чате Slack.

---

### Правила приёма домашнего задания

В личном кабинете отправлена ссылка на .md-файл в вашем репозитории.

### Критерии оценки

Зачёт:

* выполнены все задания;
* ответы даны в развёрнутой форме;
* приложены соответствующие скриншоты и файлы проекта;
* в выполненных заданиях нет противоречий и нарушения логики.

На доработку:

* задание выполнено частично или не выполнено вообще;
* в логике выполнения заданий есть противоречия и существенные недостатки.  
